\documentclass{mycourse}
\usepackage[all]{xy}
\usepackage{array}
%\usepackage[a4paper,left=1 cm,right= 1cm, top=1cm, bottom=2cm] {geometry}

% Für Text zwischen enumerate-items aber ohne Bezug zu einem bestimmten item.
\makeatletter
\newcommand{\interitemtext}[1]{%
\begin{list}{}
{\itemindent=0mm\labelsep=0mm
\labelwidth=0mm\leftmargin=0mm
\addtolength{\leftmargin}{-8mm}}
\item #1
\end{list}}
\makeatother

\ifthenelse{\isundefined{\psmallmatrix}}{
	\newenvironment{psmallmatrix}{\left(\begin{smallmatrix}}{\end{smallmatrix}\right)}
}{}

\newcommand{\dist}{\operatorname{dist}}
\newcommand{\Ran}{\operatorname{Ran}}
\renewcommand{\eqref}[1]{\hyperref[#1]{(#1)}}

\title{Mathematische Methoden der Quantenmechanik}
\author{}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\chapter{Lineare Operatoren}
\section{Spektrum linearer Operatoren}
Sei $H$ ein Hilbertraum über $\C$ mit Skalarprodukt $\langle \cdot, \cdot \rangle$. Sei $D\subset H$ ein linearer Teilraum von $H$ und $A:D\to H$ ein linearer Operator. $D=D(A)$ mit \emph{Definitionsbereich} von $A$ und $AD=\{A\phi|\, \phi\in D\}$ heißt \emph{Wertebereich} (range) von $A$.

Die \emph{Resolventenmenge} $\rho(A)$ von $A$ ist definiert als $\rho(A)=\{z\in \C|\, z-A: D\to H \text{ bijektiv $(z-A)^{-1}$ ist beschränkt}\}.$

Die \emph{Resolvente} von $A$ ist die Abbildung $R=R_A: \rho(A) \to \mathcal L(H)$, gegeben durch $R(z)=(z-A)^{-1}$.

Das \emph{Spektrum} $\sigma(A)$ von $A$ ist definiert durch $\sigma(A)=\C\setminus \rho(A)$. Man zerlegt $\sigma(A)$ in
\begin{seg}[Punktsprektum]
Das \emph{Punktspektrum} ist gegeben durch
\[
\sigma_p(A)=\{z\in \C |\, (z-A): D\to H \text{ nicht injektiv}\}= \text{Menge der Eigenwerte.}
\]
\end{seg}
\begin{seg}[stetiges Spektrum]
Das \emph{kontinuierliche Spektrum} ist gegeben durch
\[
\sigma_c(A)=\{z\in \C|\, (z-A): D\to H \text{ injektiv, nicht surjektiv aber } \overline{(z-A)D}= H\}
\]
\end{seg}
\begin{seg}[Resdual-Spektrum]
Das \emph{Residual-Spektrum} oder auch \emph{Rest-Spektrum} ist gegeben durch
\[
\sigma_r(A)=\{z\in \C|\, (z-A):D \to H \text{ injektiv, aber } \overline{(z-A)D}\neq H\}.
\]
\end{seg}
\begin{nt*}
\begin{enumerate}[1)]
\item Falls $A$ abgeschlossen, d.h. wenn $\Gamma_A= \{(\phi, A\phi)|\, \phi \in D\}$ abgeschlossen ist in $H\times H$, und $z-A: D \to H$ bijektiv ist, dann ist $z-A$ und somit auch $(z-A)^{-1}$ abgeschlossen. Nach dem Graphensatz ist somit $(z-A)^{-1}$ beschränkt. D.h. wenn $A$ abgeschlossen ist, dann $\rho(A)=\{z\in \C|\, z-A: D \to H \text{ bijektiv}\}$. Umgekehrt wenn $\rho(A) \neq \emptyset$ dann existiert $z\in \C$, so dass $(z-A):D\to H$ bijektiv und $(z-A)^{-1}$ beschränkt und somit abgeschlossen ist, dann
\[
\rho(A)=\{z\in \C|\, z-A: D\to H \text{ bijektiv}\}.
\]
Umgekehrt wenn $\rho(A)\neq \emptyset$, dann existiert $z\in \C$, so dass $(z-A):D\to H$ bijektiv und $(z-A)^{-1}$ beschränkt und somit abgeschlossen ist. Es folgt, dass $(z-A)$ und daher auch $A$ abgeschlossen ist.
\item wenn $A$ abgeschlossen ist, dann $\sigma(A)=\sigma_p(A) \dot\cup \sigma_c(A) \dot\cup \sigma_r(A)$.
\end{enumerate}
\end{nt*}
\begin{ex*}
\begin{enumerate}[1)]
\item Sei $H= l^2(\N_0)=\{(x_n)_{n=0}^\infty |\, x_n \in \C,\, \sum_{n=0}^\infty|x_n|^2<\infty\}$ und sei $A: H\to H$ gegeben durch $A(x_0, x_1, x_2,...)=(x_1, x_2,...)$. Dann ist $A\in \mathcal L(H)$ mit $\|A\|=1$
\[
\sigma_p(A)=\{z\in \C|\, |z|<1\}, \quad \sigma_c(A)=\{z\in \C|\, |z|=1\}, \quad \sigma_r(A)=\emptyset.
\]
Der Beweis ist eine leichte Übung.
\item $H=L^2(\R)$, $D=\{\phi\in L^2(\R)| \phi'\in L^2\}$ und $A\phi=-i \phi'$. Dann $\sigma(A)=\sigma_c(A)=\R$. Entsprechend $\sigma_p(A)=\sigma_r(A)= \emptyset$. Beweis ist eine leichte Übung.
\end{enumerate}
\end{ex*}
\begin{st}\label{1.1}
Sei $A: D \subset H\to H$ ein lin. Operator mit Resolvente $R$. Dann gilt
\begin{enumerate}[a)]
\item $R(z)-R(w)=(w-z) R(z) R(w)$,
\item $R(z) R(w)=R(w) R(z)$,
\item $R(z) A\subset A R(z)=zR(z)-I$
\end{enumerate}
für alle $z,w\in \rho(A)$.
\end{st}
\begin{proof}
siehe Satz 1.1 aus dem Skript.
\end{proof}
\begin{st} \label{1.2} Sei $A$ ein linearer Operator in $H$. Dann ist $\rho(A)$ offen, $\sigma(A)$ abgeschlossen und $R: \rho(A) \to \mathcal L(H)$ ist analytisch genauer: ist $z_0\in \rho(A)$, dann $B(z_0, \| R(z_0)\|^{-1}) \subset \rho(A)$ und in dieser Kreisscheibe gilt
\[
R(z)=\sum_{n=0}^\infty (-1)^n R(z_0)^{n+1} (z-z_0)^n.
\]
Es gilt außerdem $\|R(z_0)\|\ge \frac{1}{\dist(z_0, \sigma(A))}$.
\end{st}
\begin{proof}
siehe Satz 1.2 aus dem Skript.
\end{proof}
\begin{seg}[Erinnerung]
Sind $A,B$ lineare Operatoren in $H$, dann heißt $B$ \emph{Erweiterung} von $A$ falls $D(A) \subset D(B)$ und $A\phi=B\phi$ für alle $\phi \in D(A)$. Der Operator $A$ \emph{vertauscht} mit $L\in \mathcal L(H)$, falls $LA\subset AL$, d.h. $LD(A)\subset D(A)$ und für alle $\phi \in D(A)$ gilt $LA\phi=AL\phi$.
\end{seg}
\begin{st}
Sei $A$ ein linearer Operator in $H$, $z_0\in \rho(A)$ und $L\in \mathcal L(H)$. Dann gilt $LR(z_0)=R(z_0)L \implies LA \subset AL \implies LR(z)=R(z)L$ für alle $z\in \rho(A)$.
\end{st}
\begin{proof}
siehe Satz 1.4 aus dem Skript.
\end{proof}

Sei $P\in \mathcal L(H)$ ein Projektor (d.h. $P^2=P$), dann ist auch $(I-P)$ ein Projektor und $H=M \oplus N$, wobei $M=PH=\ker(I-P)$ und $N=(1-P)H=\ker(P)$. D.h. jeder Vektor $\phi\in H$ lässt sich eindeutig zerlegen in $\phi=\phi_1+\phi_2$ mit $\phi_1\in M$ und $\phi_2\in N$. Dabei gilt $\phi_1=P\phi$ und $\phi_2=(1-P)\phi$.

Ist $A$ ein linearer Operator in $H$ welcher mit den Projektoren $P$ vertauscht, also $PA\subset AP$. Dann wird $A$ durch $M=PH, N=(I-P)H$ zerlegt in die beiden Operatoren
\[
A_p:=A \upharpoonright PH: PD(A) \to PH, \quad A \upharpoonright \bar PH: \bar P D(A) \to \bar{P}H
\] 
wobei $\bar P:=I-P$.
\begin{lem}\label{1.4}
Ist $A$ ein abgeschlossener linearer Operator in $H$ und $p\in \mathcal L(H)$ ein Projektion mit $PA \subset AP$. Dann gilt $\sigma(A)=\sigma(A_p)\dot\cup \sigma(A_{\bar{P}})$.
\end{lem}
\begin{proof}
Sei $z\in \C$. Dann ist $(z-A):D(A) \to H$ genau dann bijektiv, wenn $z-A_P: PD(A)\to PH$ und $z-A_{\bar{P}}:\bar P D(A) \to \bar P H$ bijektiv sind. Also $\rho(A)=\rho(A_p) \cap \rho(A_{\bar P})$ und somit $\sigma(A)=\sigma(A_P) \cup \sigma(A_{\bar P})$. Tatsächlich gilt
\[
(z-A_P)^{-1}=(z-A)^{-1} \upharpoonright PH, \quad (z-A_{\bar P})^{-1} = (z-A)^{-1} \upharpoonright \bar P.
\]
\end{proof}
\section{Rieszprojektoren und Laurentreihe der Resolvente}
\subsection{Der Riesz-Projektor}
Sei $A$ ein abgeschlossener linearer Operator in $H$ und sei $\lambda\in \sigma(A)$ ein isolierter Punkt des Spektrums von $A$. D.h. es gibt ein $\eps>0$ so, dass $\overline{B_\eps(\lambda)} \cap \sigma(A)=\{\lambda\}$. Wir definieren den \emph{Riesz-Projektor} $P$ durch
\[
P:= \frac{1}{2\pi i} \oint_{|z-\lambda|=\eps} R(z) \, \dx[z],
\]
wobei das Integral als Riemannintegral aufgefasst ist.  
\begin{st}\label{1.5}
\begin{enumerate}[a)]
\item $P$ ist ein Projektor.
\item $PA\subset AP=\frac{1}{2\phi} \oint zR(z)\, \dx[z] \in \mathcal L(H)$.
\item $\sigma(A_P)=\{\lambda\}$,\quad $\sigma(A_{\bar P})=\sigma(A) \setminus \{\lambda\}$.
\end{enumerate}
\end{st}
\begin{proof}
Siehe Satz 1.6 des Skripts. Man merke an, dass $\sigma(A)=\{\lambda\} \dot\cup (\sigma(A)\setminus\{\lambda\})$ in zwei abgeschlossene Teile zerfällt.
\end{proof}
\begin{nt*}
Satz \ref{1.5} lässt sich verallgemeinern. Falls $\sigma(A)$ in zwei disjunkte abgeschlossene Teile $\sigma_1$ und $\sigma_2$ zerfällt. D.h. $\sigma(A)=\sigma_1\cup \sigma_2$ mit $\sigma_1\cap \sigma_2=\emptyset$ und $\sigma_1, \sigma_2$ abgeschlossen, wobei $\sigma_1$ kompakt ist und $P\in \mathcal L(H)$ definiert wird durch
\[
P=\frac{1}{2\pi i} \oint_\gamma (z-A)^{-1} \, \dx[z],
\]
wobei die Windungszahl $n(\gamma, z)=1$ für $z\in \sigma_1$ und $n(\gamma,z)=0$ für $z\in \sigma_2$ und $\tr(\gamma)\subset \rho(A)$. Dann gilt
\begin{st}\label{1.6}
\begin{enumerate}[a)]
\item $P$ ist ein Projektor.
\item $PA\subset AP=\frac{1}{2\phi} \oint zR(z)\, \dx[z] \in \mathcal L(H)$.
\item $\sigma(A_P)=\sigma_1$,\quad $\sigma(A_{\bar P})=\sigma_2$.
\end{enumerate}
\end{st}
\end{nt*}
\subsection{Laurentreihe der Resolventen}
Nach Satz \ref{1.5} gilt für $z\in B_\eps(\lambda)\setminus\{\lambda\}$
\[
(z-A)^{-1}=(z-A)^{-1}P+(z-A)^{-1}\bar P=(z-A_P)^{-1} P + (z- A_{\bar P})^{-1} \bar P,
\]
wobei $A_P$ und $A_{\bar P}$ die Einschränkungen von $A$ auf $PH$ bzw. $PH$ sind. Ausserdem ist $\sigma(A_p)=\{\lambda\}$, $\sigma(A_{\bar P}) \subset \sigma(A) \setminus\{\lambda\}$. Also gilt
\[
(z-A_P)^{-1} = \sum_{n\ge 0} \frac{(A_P-\lambda)^n}{(z-\lambda)^{n+1}}, \quad (z-A_{\bar P})^{-1} \stackrel{\ref{1.2}}=(-1)^n (\lambda-A^n)^{-n-1} (z-\lambda)^n
\]
für alle $z\in B_\eps(\lambda)\setminus\{\lambda\}$. Hierbei sei anzumerken, dass die Laurentreihenentwicklung konvergiert, da der Spektralradius von $(A_P-\lambda)$ gerade $0$ ist. (Näheres siehe Appendix)
\begin{st}
Für $0<|z-\lambda|<\eps$ gilt
\[
R(z)=\sum_{n=1}^\infty D^n(z-\lambda)^{-n-1} + \frac{P}{z-\lambda} + S(z), \quad S(z)=\sum_{n=0}^\infty (-1)^n S(\lambda)^n (z-\lambda)^n,
\]
wobei $D:=(A_P-\lambda)P=(A-\lambda)P$ und $S(z):= (z-A_{\bar P})^{-1}\bar P$ die reduzierte Resolvente ist.
\end{st}
\begin{nt*}
\begin{enumerate}[1)]
\item Da der Hauptteil von $R(z)$, d.h.
\[
\sum_{n=1}^\infty D^n(z-\lambda)^{-n-1} + \frac{D}{z-\lambda},
\]
konvergent ist für alle $z\neq \lambda$, gilt $\limsup_{n\to \infty} \|D^n\|^{1/n}=0$. Man sagt: $D$ sei \emph{quasi-nilpotent}.
\item Falls $D$ nilpotent ist, d.h. $D^m=0$ für ein $m\in N$ und $D^{m-1}\neq 0$. Dann ist $\lambda$ ein Eigenwert von $A$. 
\begin{proof}
Wähle $\phi \neq 0$ mit $D^{m-1}\phi\neq0$. Dann ist $D(D^{m-1}\phi)=0$, d.h.
\[
(A-\lambda) (D^{m-1} \phi)=(A-\lambda) P(D^{m-1} \phi)= D^m \phi =0
\]
\end{proof}
\item Falls $m:= \dim(PH)<\infty$, dann ist $D^m=0$ und somit $\lambda$ ein Eigenwert von $A$. (Übung)

Dann heißt $\lambda$ ein \emph{diskreter Eigenwert} von $A$. Das Komplement der diskreten Eigenwerte innerhalb $\sigma(A)$ heißt \emph{wesentliches Spektrum} von $A$.
\end{enumerate}
\end{nt*}
\section{Der adjungierte Operator}
Sei $A:D\subset H\to H$ ein \emph{dicht definierter} linearer Operator, d.h. $\overline{D}=H$ (z.B. $D=H$). Der zu $A$ \emph{adjungierte Operator} $A^*: D(A^*)\subset H \to H$ ist wie folgt definiert. 

Wir sagen $\phi \in D(A^*)$ wenn $\phi^*\in H$ existiert, so dass $\langle \phi^*, \eta\rangle = \langle \phi, A\eta\rangle$ für alle $\eta \in D(A)$. Dann ist $\phi^*$ durch $\phi$ eindeutig bestimmt (da $\overline{D(A)}=H$) und man definiert $A^* \phi:= \phi^*$. Die Abbildung $\phi \mapsto A^*\phi$ ist linear. (Übung)

Nach Frechet-Riesz (genaueres siehe Übung) gilt
\[
D(A^*)=\{\phi\in H|\, \eta \mapsto \langle \phi, A\eta\rangle \text{ ist stetig auf } D(A)\}
\]

\begin{st}
\begin{enumerate}[a)]
\item $A\subset B \implies A^*\supset B^*$.
\item $A^*$ ist abgeschlossen.
\item $\ker A^*=(R-A)^\orth$. 
\end{enumerate}
\end{st}
\begin{proof}
a) wurde in der Übung gezeigt. b) wird in Satz 2.1 aus dem Skript bewiesen. Und c) wird in Satz 2.2 aus dem Skript gezeigt.
\end{proof}
\begin{st}
Ist A \emph{abgeschlossen}, dann ist $A^*$ dicht definiert und $(A^*)^*=A$.
\end{st}
\begin{proof}
Es ist
\begin{align*}
(\phi, \phi^*)\in \Gamma(A^*) &\iff \langle \phi^*, \eta\rangle = \langle \phi, A\eta\rangle, \, \forall \eta\in D(A)\\ &\iff D=\langle \phi, A\eta\rangle - \langle \phi^*, \eta\rangle \\ &\iff (\phi, \phi^*) \orth (A\eta, - \eta)
\end{align*}
bezüglich des Skalarprodukts $\langle (\phi_1, \phi_2), (\psi_1, \psi_2)\rangle=\langle \phi_1, \psi_1\rangle + \langle \phi_2, \psi_2\rangle$ von $H\times H$. Sei $V:H\times H \to H \times H$ definiert durch $V(\phi, \psi)=(\psi, -\phi)$. Dann ist $V^2=1$ und $V$ ist unitär. Für jeden Teilraum $E\subset H\times H$ gilt also $(VE)^\orth = V(E^\orth)$. (Übung)

Somit gilt
\begin{align*}
(\phi, \phi^*) \in \Gamma(A^*) &\iff (\phi, \phi^*) \orth V(\eta, A\eta), \, \forall \eta\in D(A)\\
&\iff (\phi, \phi^*)\in (V\Gamma(A))^\orth.
\end{align*}
D.h. $\Gamma(A^*)=(V\Gamma(A))^\orth=V\Gamma(A)^\orth$. Da $\Gamma(A)$ abgeschlossen ist folgt 
\end{proof}

\chapter{Analytische Störungstheorie}
\setcounter{thm}{13}
\begin{st}
Sei $A\subset A^*$. Dann sind äquivalent:
\begin{enumerate}[a)]
\item $A$ ist wesentlich selbstadjungiert.
\item $\overline{\Ran(z_\pm -A)}=H$ für ein $z_+\in \C_+$ und ein $z_-\in \C_-$.
\item $\ker(z_\pm - A^*)= \{0\}$ für $z_\pm \in \C_\pm$
\end{enumerate}
\end{st}
\begin{proof}
Folgt mit Lemma 12, Theorem 3 und Satz 1.8 c)
\end{proof}

\begin{st}[Nelson]
Sei $U: \R \to \mathcal L(H)$ eine s.s.u.G. mit Erzeuger $A$ und sei $D\subset D(A)$ mit $\overline{D}=H$ und $U(t)D\subset D$ für alle $t\in \R$. Dann gilt $A=\overline{A \upharpoonright D}$. Insbesondere ist $A\upharpoonright D$ wesentlich selbstadjungiert.
\end{st}
\begin{proof}
Siehe Satz 4.3 aus dem Skript. Im Beweis wird Satz 2.8 aus dem Skript verwendet. 
\end{proof}

\section{Translationsgruppe und Impulsoperator}
Sei $H=L^2(\R)$ und sei $U$ die s.s.u.G. definiert durch $(U(t)\phi)(x)=\phi(x-t)$. Sei $D=C_0^\infty(\R)$. Dann $\overline{D}=H, U(t)D \subset D$ und
\[
i \frac{d}{dt} U(t) \phi\mid_{t=0}= -i \phi'(x), \quad \phi \in D.
\]
Mit anderen Worten: Wenn $A$ der Erzeuger von $U$ ist
dann gilt $D\subset D(A)$ und $B:=A\upharpoonright D=-i \frac{d}{dx} \upharpoonright D$. Mit dem Satz von Nelson folgt 
\[
A=-i \frac{d}{dx} \upharpoonright C_0^\infty(\R)
\]
dem \emph{Impulsoperator} in der Quantenmechanik. Zum Beweis  zeigen wir, dass für $\phi \in D$ gilt
\[
\|i \frac{U(t) \phi- \phi}{t} - B\phi \|^2 = \|\frac{U(t) \phi - \phi}{t} + i B\phi \|^2 =\int \big| \underbrace{\frac{\phi(x-t)-\phi}{t} + \phi'(x)}_{\to 0, (t\to 0)}\big|^2 \dx \to 0,
\]
wobei $t\to 0$ mit dem Satz über majorisierte Konvergenz.

\section{Rotationsgruppe und Drehimpuls}
Für jedes $R\in SO(3)$ definieren wir als $U(R): L^2(\R^3) \to L^2(\R^3)$ durch
\[
(U(R)\phi)(x):= \phi(R^{-1}x).
\]
$U(R)$ ist unitär und es gilt  $U(R_1 R_2)=U(R_1) U(R_2)$. D.h. $R\mapsto U(R)$ ist eine Darstellung von $SO(3)$ auf $L^2(\R^3)$. Dei Rotation $R_t\in SO(3)$ um eine feste Achse $e\in \R^3$ mit Winkel $t\in \R$ bilden eine einparametrige (abelsche Untergruppe von $SO(3)$. Es gilt $R_{s+t}=R_s R_t$ und $\frac{d}{dt} R_t x|_{t=0}=e \land x$. 

Sei $U(t)\in \mathcal L(L^2(\R^3))$ definiert durch
\[
(U(t)\phi)(x)=\phi(R_t^{-1}x)=\phi(R_{-t} x).
\]
Dann ist $U(t)$ unitär und $U(t+s)=U(t) U(s)$. Zum Beweis der Stetigkeit genügt es zu zeigen, dass $U(t)$ auf $C_0^\infty (\R^3)=:D$ stark differenzierbar (und somit stark setig) ist. Es gilt $\overline{D}=H$ und $U(t)D\subset D$ für alle $t\in \R$. Wir zeigen nun noch dass $t\mapsto U(t)\phi$ differenzierbar für alle $\phi\in D$. Um einen Kandidaten für $\lim_{t\to 0}$ zu finden, differenzieren wir die Funktion $(U(t)\phi)(x)=\phi(R_{-t} x)$ partiell nach $t$. 

Für $\phi\in C_0^\infty(\R^3)$ gilt:
\begin{align*}
i \frac{\delta}{\delta t} \phi(R_{-t}x)|_{t=0} &= i \nabla \phi(x) \cdot \frac{d}{dt} R_{-t} x|_{t=0}\\
&=-i \nabla \phi(x) \cdot (e \land x) = (e\land x) \cdot (-i \nabla \phi(x))\\&= e\cdot (x \land(-i \nabla \phi(x)) =: (B\phi)(x).
\end{align*}
Wie im obigem Beispiel zeigt man  nun, dass 
\[
\|i \frac{U(t)\phi- \phi}{t} - B\phi\| \to 0
\]
mit Hilfe mit majorisierter Konvergenz. Aus dem Theorem von Nelson folgt, dass $\overline{B}$ der Erzeuger von $U$ ist. Formal ist
\[
B=\vec e \cdot \vec L, \quad \vec L=x \land (-i \nabla) =(L_1, L_2, L_3)
\]
Die drei Komponenten $L_1, L_2, L_3$ von $\vec L$ heißen \emph{Drehimpulsoperatoren}. Wir haben gezeigt: Der Abschluss von $L_k=\vec e_k \cdot \vec L \upharpoonright C_0^\infty$ erzeugt die "`Drehungen"' um die $k$-Achse. $\vec e_k$ ist dabei der $k$-ter Vektor der Standardbasis von $\R^3$.

\chapter{Nichtentartete Schrödingergleichungen}

\section{Existenz des Propagators}
Sei $I\subset \R$ ein Intervall und sei $A: I \mapsto \mathcal L(H)$ stark stetig mit $A(t)^*=A(t)$. Wir schreiben das AWP
\[
i \dot \phi = A(t) \phi, \phi(s)=\eta \in H
\]
als Integralgleichung:
\[
\phi(t)=\eta-i \int_\rho^t A(t_1) \phi(t_1) \dx[t_1]
\]
die wir iterieren. Im Konvergenzfall bekommen wir $\phi(t)=U(t,s) \eta$ wobei
\begin{align*}
U(t,s) \eta&= \eta- i \int_s^t A(t_1) \eta \dx[t_1]+ ... \\
&= \eta + \sum_{n=1}^\infty (-i)^n \int_s^t \dx[t_1] \int_s^{t_1} \dx[t_2] ... \int_s^{t_{n-1}} \dx[t_n] A(t_1)... A(t_n) \eta\\
&=T \exp(-i \int_s^t A(\tau) \dx[\tau])
\end{align*}
siehe physikalische Linteratur. $T$ entspricht dabei der Zeitordnung. Man bezeichnet die Reihe als \emph{Dysan-Reihe}.
\subsection{Dysan-Reihe}
Wir werden zeigen, dass $U(t,s)$ folgende Eigenschaften hat
\begin{enumerate}[a)]
\item $U(t,s)$ ist unitär.
\item $U(t, t)=1$ und $U(r,s)U(s,t)= U(r,t)$
\item $(t,s)\mapsto U(t,s) \eta$ stetig auf $J\times J$ für alle $\eta \in H$.
\end{enumerate}
Jede Familie $U(t,s)\in \mathcal L(H)$ mit den Eigenschaften (a), (b), (c) heißt unitärer \emph{Propagator} oder unitäres  \emph{Evolutionssystem}.

\begin{st}
Sei $A: J \to  \mathcal L(H), A(t)^*=A(t)$ und sei $t\mapsto A(t)$ stark stetig. Dann wird durch die Dysanreihe ein unitärer Propagator $U(t,s)$ definiert so, dass für alle $\phi \in H$ und $s,t \in I$
\begin{equation} \label{3.1}
i \frac{d}{dt} U(t,s)\phi = A(t) U(t,s) \phi, \quad i \frac{d}{ds} U(t,s) \phi = - U(t,s) A(s) \phi.
\end{equation}
Insbesonder löst $\phi(t)=U(t,s) \eta$ das AWP 
\[
i \dot \phi = A(t) \phi, \quad \phi_s=\eta.
\]
\end{st}
\begin{proof}
Sei $I \subset J$ ein kompaktes Teilintervall und $M= \sup_{\tau \in I} \|A(\tau)\|$. Aus $\sup_{\tau \in I} \|A(\tau) \phi\|<\infty$ und dem Prinzip über die gleichmäßige Beschränktheit 
\fixme

Also gilt für alle $s, t \in I, s<t$
\[
\int_s^t \dx[t_1] \int_s^{t_1} \dx[t_2] ... \int_s^{t_{n-1}} \dx[t_n] \|A(t_1) \cdots A(t_n) \eta\| \le M^n \frac{(t-s)^n}{n!} \|\eta\| \le \frac{(M|I|)^n}{n!} \| \eta\|
\]
wobei $|I|$ die Länge des Intervalls $I$ sei. Also ist die Dysanreihe absolut und gleichmäßig konvergenz für $s,t$ aus einem kompakten Teilintervall von $J$. Dasselbe gilt für die gliedweise nach $s$ oder $t$ differenzierte Dysanreihe. Daraus folgen  Eigenschaft (c) und \eqref{3.1} denn
\begin{align*}
&\frac{d}{ds} \int_s^t \dx[t_1] \int_{s}^{t_1} \dx[t_2] ... \int_s^{t_{n-1}} \dx[t_n]  A(t_1)...A(t_n) \eta \\ &=- \int_s^t \dx[t_1] \int_s^{t_1} \dx[t_2] ... \int_s^{t_{n-2}} \dx[t_{n-1}] A(t_1)... A(t_{n-1})A(s) \eta
\end{align*}
Nach \eqref{3.1} gilt
\[
i \frac{d}{dr} U(t,r) U(r,s)\eta= U(t,r)(-A(r)+A(r)) U(r,s))\eta=0.
\]
Also ist
\[
U(t,s)=U(t,s) \underbrace{U(s,s)}_{I}= U(t,r) U(r,s)
\]
für alle $r\in \R$. Also ist (b) gezeigt. Insbesondere gilt
\[
U(t,s) U(s,t)=U(t,t)=I=U(s,t) U(t,s).
\]
Also ist $U(t,s)$ bijektiv mit Inverse $U(s,t)$. Aus $A(t)^*=A(t)$ folgt:
\[
\frac{d}{dt} \|U(t,s) \eta\|^2=\frac{d}{dt} \< U(t,s) \eta, U(t,s) \eta \> = \< -iA(t) U(t,s)\eta, U(t,s) \eta\rangle + c.c.=0. 
\]
Hierbei bezeichne c.c. dem komplex konjugierten des vorigen. \fixme
\end{proof}

\begin{lem}\label{3.2}
Sei $U(t)$ eine s.s.u.G. mit Erzeuger $A$ und sei $t\mapsto \phi(t)\in H$ stetig auf $J\ni 0$. Dann ist auch
\[
\Phi(t)=\int_0^t U(t-s) \phi(s) \, \dx[s] = \int_0^t U(s) \phi(t-s) \, \dx[s]
\]
stetig. Falls $\phi$ stetig differenzierbar ist, dann ist  auch $\Phi$ stetig differnzierbar und $\phi(t) \in D(A)$ für alle $t\in \R$ und
\[
\dot \Phi(t)=U(t) \phi(0)+ \int_0^t U(t-s) \dot \phi(s) \, \dx[s]=\phi(t)-iA\underbrace{\int_0^t U(t-s) \phi(s) \, \dx[s]}_{\Phi(t)}
\]
\end{lem}
\begin{proof}
Es ist
\begin{equation}\label{3.2}
\Phi(t+\eps)-\Phi(t)=\int_0^t U(s) (\phi(t+\eps-s) - \phi(t-s))\, \dx[s] + \int_t^{t+\eps} U(s) \phi(t+\eps-s) \, \dx[s].
\end{equation}
Es folgt
\[
\| \Phi(t+\eps)- \Phi(t)\| \le \int_0^t \|\phi(t+\eps-s)- \phi(t-s) \| \dx[s] + \int_t^{t+\eps} \|\phi(t+\eps-s)\| \,\dx[s] \to 0
\]
mit $\eps \to 0$. Sei nun $\phi(t)$ stetig differenzierbar. Nach \eqref{3.2} folgt
\begin{align*}
\frac{1}{\eps} ( \phi(t+\eps)-\phi(t)) &= \int_0^t U(s) \frac{1}{\eps} ( \phi(t+\eps-s)-\phi(t-s))\,\dx[s]\\
&+ \frac{1}{\eps} \int_t^{t+\eps} U(s) \phi(t+\eps-s)\, \dx[s] \\ &\to \int_0^t U(s)\dot \phi(t-s) \dx[s] + U(t) \phi(0)
\end{align*}
für $\eps\to 0$. Dies ist stetig und hängt von $t$ ab nach dem zuvor bewiesenen. 
Eine zweite Darstellung von $\Phi$ ist gegeben durch
\[
\Phi(t+ \eps)-\Phi(t) = \int_0^t (U(t+\eps-s)-U(t-s)) \phi(s) \, \dx[s] + \int_t^{t+\eps} U(t+\eps-s) \phi(s) \, \dx[s].
\]
Und damit
\[
\frac{1}{\eps} (\Phi(t+\eps)-\Phi(t))= \frac{1}{\eps}(U(\eps)-1) \int_0^t U(t-s) \phi(s) \, \dx[s] + \frac{1}{\eps} \int_{t}^{t+\eps} U(t+\eps-s) \phi(s) \, \dx[s],
\]
wobei
\[
\frac{1}{\eps} \int_t^{t+\eps} U(t+\eps-s) \phi(s) \, \dx[s] \stackrel{\eps\to 0} \longrightarrow U(0) \phi(t) = \phi(t).
\]
Also ist $\phi(t) \in D(A)$ und
\[
\dot \phi(t)=\phi(t)-i A\phi(t).
\]
\end{proof}
\begin{st}[R.S. Phillips 1953]
Sei $A_0=A_0^*$ Erzeuger einer unitären Gruppe $U_0$ und sei $t\to B(t)\in \mathcal L(H)$, $t\in J\subset \R$ \emph{stark stetig differenzierbar}. Dann existiert ein unitärer Propagator $U(t,s)$ mit
$U(t,s) D(A_0)\subset D(A_0)$ und wenn $\eta \in D(A_0)$ gilt
\[
i\frac{d}{dt} U(t,s)\eta= A(t) U(t, s) \eta
\]
mit $A(t)=A_0+B(t)$. Außerdem gilt
\begin{align*}
U(t,s)&=U_0(t-s)-i \int_s^t \dx[t_1] U_0(t-t_1) B(t_1) U(t_1-s) \eta \\ &+(-i)^2 \int_s^t \dx[t_1] \int_s^{t_1} \dx[t_2] U_0(t-t_1) B(t_1) U_0(t_1-t_2) B(t_2) U_0(t_2-s)\eta+ ...
\end{align*}
was sich für $A_0=0$ auf die bekannte Dysan-Reihe aus Satz \ref{3.1} reduziert.
\end{st}
\begin{nt*}
Man kann zeigen (siehe Phillips 1953) dass starke Stetigeit von $B(t)$ im Allgemeinen nicht hinreichend ist.
\end{nt*}
\begin{proof}
Wir merken an, dass $U_0(t,s)=U_0(t-s)$. Wir definieren
\[
U_1(t,s)\phi= U_0(t,s)\phi-i \int_s^t U_0(t,r) B(r) U_0(r,s) \phi\, \dx[r]
\]
und weiter
\[
U_n(t,s) \phi = U_0(t,s) \phi-i \int_s^t U_0(t,r) B(r) U_{n-1}(r,s) \phi \dx[r].
\]
Weiter definiere $W_0(t,s)=U_0(t-s)$  und 
\[
W_n(t,s)\eta= (U_n(t,s)-U_{n-1}(t,s))\eta= -i \int_s^t U_0(t,r) B(r) W_{n-1} (r,s) \eta \, \dx[s].
\] 
Nach Annahme über $B$ ist $r\mapsto B(r) U_0(r,s) \phi$ stetig. Also ist auch $t\mapsto U_1(t,s) \phi$ stetig nach Lemma \ref{3.2}.  Induktiv folgt mit Lemma \ref{3.2}, dass $t\mapsto U_n(t,s) \phi$ stetig ist für alle $n\in \N$. Insbesondere sind obige Integrale als Riemann-Integrale wohldefiniert. Wie im Beweis von Satz \ref{3.1} zeigt man nun, dass
\[
\|W_n(t,s)\| \le \frac{M^n}{n!} |I|^n,
\]
wobei $I\subset J$ kompaktes Intervall, $t,s\in I$ und $M=\sup_{t\in I} \| B(t) \| < \infty$. Also konvergiert die Reihe
\[
U(t,s)=\sum_{n=0}^\infty W_n(t,s)=\lim_{n\to \infty} U_n(t,s)
\]
in $\mathcal L(H)$ absolut und lokal bezüglich $t,s$ gleichmäßig. Da $U_n(t,s) \phi$ stetig in $t$ (und $s$) ist, ist auch $U(t,s)\phi$ stetig in $(t,s)\in J\times J$. Außerdem $U(t,t)=I$, denn $U_n(t,t)=I$.
Aus der Rekursionsbeziehung für $U_n(t,s)$ folgt im Grenzwert $n\to \infty$, dass
\[
U(t,s) \phi= U_0(t,s)\phi-i \int_s^t U_0(t,r) B(r) U(r,s) \phi\, \dx[r]
\]
Annahme: Für $\phi \in D(A)$ sei $t\mapsto U(t,s) \phi$ stetig differenzierbar. Dann ist auch $r\mapsto B(r) U(r,s) \phi$ stetig differenzierbar und aus Lemma \ref{3.2} folgt, dass
\[
\int_s^t U_0(t,r) B(r) U(r,s) \phi \, \dx[r] \in D(A_0)
\]
also auch $U(t,s)\phi \in D(A_0)$ und nach Lemma \ref{3.2}
\[
\frac{d}{dt} U(t,s) \phi=-i (A_0 +B(t)) U(t,s) \phi
\]
Es bleibt zu zeigen, dass $t\mapsto U(t,s)\phi$ in $C^1$ ist für $\phi\in D(A)$.

\end{proof}







\appendix
\chapter{Appendix}
\section{Beschränkte Operatoren}
Ein (linearer) Operator $A:H\to H$ heißt \emph{beschränkt}, falls es ein $C\ge 0$ gibt mit $\|Ax\| \le C\|x\|$ für alle $x\in H$. Dazu sind äquivalent
\begin{enumerate}[a)]
\item $A$ ist beschränkt,
\item $A$ ist stetig,
\item $A$ ist stetig im Punkt $x=0$.
\end{enumerate} 
Wir definieren eine Norm in $\mathcal L(H)=\{A: H\to H| A \text{ linear und beschränkt}\}$ durch
\[
\|A\|=\sup_{x\in H, \|x\|=1} \|Ax\|= \sup_{\|x\|\le 1} \|Ax\|=\sup_{x,y\in H, \|x\|=\|y\|=1} |\langle y, Ax\rangle\|.
\]
Damit wird $\mathcal L(H)$ zum Banachraum.
\begin{st}[Neumannreihe]
Sei $A\in \mathcal L(H)$ und 
$\sum_{n=0}^\infty A^n$ sei konvergent (z.B. für $\|A\|<1$). Dann ist $I-A: H\to H$ bijektiv und
\[
(I-A)^{-1}=\sum_{n=0}^\infty A^n=I+A+A^2+...
\]
\end{st}
\begin{st}
Sei $A\in \mathcal L(H)$, dann ist $\sigma(A)\subset \{z\in \C |\, |z|\le \|A\| \}$ und für $|z| < \|A\|$ gilt
\begin{equation}
(z-A)^{-1}=\sum_{n=0}^\infty \frac{A^n}{z^{n+1}} \label{A.1}
\end{equation}
\end{st}
\begin{nt*}
\eqref{A.1} gilt für alle $z$  mit
\[
|z| > \lim_{n\to \infty} \|A^n\|^{1/n}=\sup_{w\in \sigma(A)} |w|.
\]
Wir bezeichnen mit $r(A):= \sup_{w\in \sigma(A)} |w|$ den \emph{Spektralradius} von $A$.
\end{nt*}
\begin{proof}
Wendet man das Wurzelkriterium auf die Reihe $\sum \frac{A^n}{z^{n+1}}$ an, so ergibt sich
\[
\limsup_{n\to \infty} \big \|\frac{A^n}{z^n} \big \|^{1/n} <1 \iff \limsup_{n\to \infty} \|A^n\|^{1/n}< |z|.
\]
Man kann zudem zeigen, dass
\[
\limsup\|A^n\|^{1/n} = \lim_{n\to \infty} \|A^n\|^{1/n}=\sup_{w\in \sigma(A)} |w|.
\]
\end{proof}
\begin{st} \label{A.3}
Sei $A:D\subset H\to H$ dicht definiert $(\bar D=H)$ und sei $A$ beschränkt. Dann existiert genau ein beschränkter Operator $B\in \mathcal L(H)$ mit $Ax=Bx$ für alle $x\in D$. Es gilt $\|B\|=\|A\|$
\end{st}
\begin{proof}[Beweisidee:]
Sei $x\in H$ und $(x_n)$ eine Folge in $D$ mit $x_n \to x$. Dann ist $(Ax_n)$ eine Cauchy-Folge, also existiert $Bx:= \lim_{n\to \infty} Ax_n$. $B$ ist wohldefiniert und linear.
\end{proof}
\begin{ex*}
Betrachte die Fouriertransformation $\mathcal F: \mathcal S(\R^n)\to S(\R^n)$, wobei $\mathcal S(\R^n)$ den Schwartzraum bezeichne. Dann gilt
\[
\mathcal F\phi(p)=(2\pi)^{-n/2} \int e^{-ipx} \phi(x) \dx.
\]
Dann ist $\mathcal F \phi\in \mathcal S(\R^n)\subset L^2(\R^n)$ und $\|\mathcal F \phi\|=\|\phi\|$ für alle $\phi \in S(\R^n)$. 

Nach Satz \ref{A.3} existiert genau eine beschränkte Fortsetzung $\mathcal F: L^2(\R^n) \to L^2(\R^n)$.
\end{ex*}



\end{document}